暖化作祟？ 研究：有毒貝類大爆發 與海溫升高有關

暖化作祟？ 研究：有毒貝類大爆發 與海溫升高有關

近年美國西海岸多次爆發大量藻華，範圍之廣大，甚至可從太空中看見。一份刊登於《美國國家科學院院刊》的新研究發現，海洋暖化可能導致越來越多的貝類感染致命毒素。

有些藻類會產生一種叫做軟骨藻酸（Domoic acid）的物質，累積在竹蟶等濾食性貝類中。人類若吃下含足量軟骨藻酸的貝類，會出現癲癇、喪失記憶，少數的情況會死亡。

為防止有毒的貝類送到餐桌上，科學家投入預測藻華發生的研究，卻發現這個現象和海洋溫度升高有關。

美國東岸佛羅里達州的藻華現象。圖片來源：Holli Riebeek, NASA's Earth Observatory（public domain）
海溫上升 軟骨藻酸大爆發
聖嬰現象和太平洋十年振盪等自然現象都會導致海洋溫度上升。不過科學家警告，如果是人為暖化使海溫上升，有毒貝類的數量可能會增加。

2015年一次嚴重大爆發後，美國西岸首長黃道蟹的產值大幅下跌近1億美元。

研究人員之一、美國國家海洋與大氣管理局（NOAA）的彼得森（Bill Peterson）說：「這項研究幫助我們瞭解氣候變遷所導致的海洋暖化，是否會造成類似2015-16年美國西岸有毒貝類大爆發的現象。如果是的話，整個海洋食物鏈都會出現軟骨藻酸的效應。」

研究人員也警告，軟骨藻酸留在貝類中的時間可能相當長，甚至在藻華散去後仍持續留在貝類中。

「毒素含量越高，能安全食用貝類的時間就越晚，也許要等海洋暖化事件過後長達一年才能開始吃貝類。」研究人員說。

竟是暖化作祟 有毒海鮮引發公衛危機
軟骨藻酸由擬菱形藻所產生，而擬菱形藻是鯷魚、貝類等動物的食物。人類一旦把這些動物吃下肚，其中的軟骨藻酸便會引起失憶性貝類中毒。這種中毒事件直到1987年才首次被視為是公衛危機。

研究人員寫道：「我們觀察到一個普遍的現象——海水越暖，軟骨藻酸越容易在湧升季節突破臨界值，越容易發生軟骨藻酸中毒事件。」

此外研究人員強調，雖然他們研究的是自然發生的海洋暖化，人為的海洋暖化可能有同樣的效應。

「如果自然的海洋暖化現象因人為暖化而增強，美國西岸的軟骨藻酸中毒事件可能會變得更嚴重且更常見。」研究人員寫道。

學界也認為，軟骨藻酸和海獅、海豚、鯨魚和其他海洋哺乳類大規模死亡的現象有關。

編註：軟骨藻酸是一種天然神經性氨基酸，從污染貝類中分離、提取獲得。 興奮性脯氨酸衍生物和神經毒素，是浮游植物代謝的產物，可以在被藻類污染的海洋食物特別是貝類中檢測到，其結構與紅藻氨酸和谷氨酸相似，是紅藻氨酸受體的興奮劑。主要由某些擬菱形藻屬和菱形藻屬的海洋硅藻產生，人們食用毒化的貝類，可引起記憶喪失、眩暈、昏迷甚至死亡等癥狀，根據這種毒素的中毒特徵，被命名為記憶喪失性貝毒（Amnesic Shellfish Poisoning，ASP）。資料來源：台灣Wiki。

聖嬰現象和太平洋十年振盪等自然現象都會導致海洋溫度上升。不過科學家警告，如果是人為暖化使海溫上升，有毒貝類的數量可能會增加。

點知海洋暖化同人為有關?
點解人為就會令 毒貝類的數量可能會增加 ?

因為如果係人為咁問題就唔會停，
但如果係自然既話，今年開始完聖嬰
咁問題會有改善，數量唔會大幅增加